%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Uniforme bestandsformaten voor gegevens over menselijke activiteiten in de Schelde}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Bram Verbanck}
\email{bram.verbanck@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{C. Dhondt (VLIZ, \href{mailto:charlotte.dhondt@VLIZ.be}{charlotte.dhondt@VLIZ.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Dataformats \& Datasystems}
\keywords{bestandsformaat, FAIR-standaarden, open-standaarden, data-flows, data-systemen}

\begin{document}

\begin{abstract}
    Deze thesis onderzoekt en stelt een uniform bestandsformaat vast voor gegevens over menselijke activiteiten in de Schelde. Dit bestandsformaat zal dan aan de verschillende leveranciers en contractanten van VLIZ worden opgedrongen. Het formaat moet aansluiten bij FAIR- en Open-standaarden, evenals nationale en internationale best practices voor gegevens over baggeractiviteiten. Het formaat moet ook een efficiënte invoer van gegevens binnen het datasysteem ScheldeMonitor mogelijk maken. Daarvoor zal ook gekeken worden naar de best practices om deze datatypes te importeren in een groter dataportaal. Welk bestandsformaat wordt er best gebruikt om aan al deze wensen te voldoen? Dat is de vraag die in deze thesis onderzocht zal worden. Dat wordt gedaan door contact op te nemen met huidige verstrekkers van baggergegevens, de betrokken opdrachtgevers en wetenschappelijke experts. Hier zal duidelijk worden wat de redenen zijn dat deze personen bepaalde bestandsformaten gebruiken. Er zal gekeken worden naar de voor en nadelen van verschillende bestandsformaten en op basis hiervan zal er beslist worden welk bestandsformaat er het best gebruikt wordt in deze situatie. Tot slot zal de effectieve implementatie van de data in het datasysteem besproken worden.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}